【引渡惡法】民主派邀林鄭月娥電視辯論修例 涂謹申代表出戰

民主派議員公開邀請特首林鄭月娥就《逃犯條例》的修訂進行電視辯論，並決定由民主黨立法會議員涂謹申代表出戰。民主派的公開信指，《逃犯條例》修例在各界有很大的憂慮，而政府決定6月12日提上大會二讀，令條例缺乏公眾諮詢的機會，故此邀請林鄭於6月9日「反送中」大遊行前進行電視公開辯論，以讓香港以至海內外社會更清楚認識今次修訂條例的影響。

涂謹申指，由於今次修例屬重要政府政策，林鄭令社會和國際人士明白修例的仔細論據和政治決定相當重要，批評局長最近都只到商會進行閉門會議，「無人知佢講乜」；司長向領事和商會解釋後，聲稱有人支持修例，但卻拒絕交代那個商會和領事支持，「咁其他巿民點啊？」

涂謹申認為，林鄭無拒絕公開辯論的理由，笑指：「余若薇出嚟（辯論），佢可能驚驚哋吖，但今次涂謹申咋喎！」他又指即使由林鄭隨便選擇一個民主派議員進行辯論，「我哋都有信心贏」。涂警告，若林鄭連公開辯論都拒絕，反映政府無勇氣面對公眾，指林鄭今次卻交代得不理想，將有風險令6月9日的大遊行多一倍人，「但佢（林鄭）作為特首，係揸權同推銷嗰個，佢無得驚」。

公民黨黨魁楊岳橋表示，民主派今次是用「最大誠意、最高彈性」向特首作出邀請，如林鄭有心應戰，民主派代表任何時候都願意赴約，指林鄭如拒絕應邀，「佢就唔係好打得的林鄭，而係唔打得的林鄭」。專業議政議員莫乃光指，如果林鄭因為取得建制派票數支持，就拒絕與民主派辯論，將修例直接提交立法會大會二讀，做法是「極不負責任同極之無恥」。

民主派會議召集人毛孟靜則指，林鄭早前稱聲稱與領事會面時，聽不到領事表達反對修例的理據後，但有領事私下向她表示，領事會上其實與林鄭「講咗一大餐」，「（領事）話香港的法治問題，令外國人都擔心，喺香港做生意的投資氣氛，都將會（因修例）受到好大衝擊」。毛續指，領事會上向林鄭反映對修例的看法後，「佢（林鄭）就問，請問大家實在係最擔心乜嘢？其他人（指領事）就你眼望我眼，無言以對，因為已經講咗，妳（林鄭）重覆問，然後話人無講到，呢個係非常不負責任」。